「疫情發哨人」艾芬專訪下架

「疫情發哨人」艾芬專訪下架

習近平千呼萬喚始到武漢視察的同一天，內地急刪去一篇長約8,000字、講述「疫情發哨人」武漢市中心醫院醫生艾芬率先揭露類沙士病毒的訪問。當日正是艾芬向同學轉發一份病毒檢測報告，才讓整個武漢的醫生圈得悉事件，包括被警方訓誡的李文亮醫生。因此她被認為是「造謠的源頭」，事後遭醫院紀委前所未有的嚴厲斥責，她坦承約談對自己打擊很大，「整個人都垮了」。

相關新聞：瞞疫禍延全球 巡場難挽威信

艾 芬

報告被李文亮轉發

文章為人民出版社主辦的《人物》雜誌周二出版的封面，標題為「發哨子的人」，出版後三小時內被迫下架。主角是與李文亮同屬武漢市中心醫院的急症科主任艾芬，她在去年12月30日看到寫有「SARS冠狀病毒」字眼的報告後，立即打電話上報醫院，並向同學轉發報告示警。李文亮之後在微信群組中轉發的照片，正正就是艾芬所拍攝的報告。

肺炎疫情首次外洩，令艾芬遭院方斥責「作為專業人士在造謠」，她當時感到很絕望，後來別人問起也不能回答，只能讓急診科重視防護、戴好口罩，「但外面否認人傳人，這是很矛盾的」。不過艾芬並非該八名被武漢警方訓誡的醫生之一，「後來有好朋友問我，你是不是吹哨人？我說我不是吹哨人，我是發哨子的人。」

武漢市中心醫院逾200醫護染病，艾芬認為代價如此大，正是醫務訊息不透明所帶來。她一直希望院方給她道歉，但不敢問，也沒有人在任何場合向她表達過道歉。艾芬至今依然覺得，肺炎疫情更說明每個人要堅持獨立思想，「要有人站出來說真話，這個世界必須要有不同的聲音是吧？」

《人物》雜誌